\chapter*{Lời cảm ơn}
Lời đầu tiên, tôi xin gửi lời cảm ơn chân thành nhất đến TS. Nguyễn An Khương và anh Nguyễn Lê Thành đã tận tình hướng dẫn trong quá trình chuẩn bị kiến thức để làm luận văn.
Tôi cũng xin cảm ơn các bạn trong nhóm Datavisian đã rất nhiệt tình giúp đỡ và góp ý trong quá trình thực hiện các mô hình, các bạn có những phẩm chất của một nhà khoa học dữ liệu mà tôi nên học hỏi.

% Bên cạnh đó tôi cũng xin cảm ơn nhóm của anh Nguyễn Xuân Mão. Trong thời gian đầu làm luận văn, tôi đã gặp phải nhiều hạn chế về tài nguyên phần cứng để thu thập dữ liệu và huấn luyện mô hình.
% Khi trình bày với nhóm tôi đã được cung cấp tài khoản để đăng nhập vào máy chủ với các tài nguyên cần thiết để xây dựng các mô hình.
% Công đoạn đánh giá các mô hình được đẩy nhanh khi anh Nguyễn Xuân Mão gợi ý thư viện để  tôi tối ưu mô hình.

Trong khoảng thời gian trên, tôi được anh Văn Duy Vinh chỉ bảo những khóa học trực tuyến về học máy, các lý thuyết cơ bản về xác suất và hơn hết là ý tưởng chung của mô hình đồ thị xác suất. Với một nền tảng lý thuyết còn non nớt, tôi đã dần được tiếp cận lý thuyết thông qua những bài tập trên các khóa học và phần nào hiểu hơn khi đọc sách in ``Pattern Recognition and Machine Learning'' do anh cung cấp.

Sau khi hiện thực mô hình từ ý tưởng gốc của mô hình đồ thị xác suất, anh Nguyễn Xuân Mão và anh Hoàng Phạm Thanh Tài có bổ sung thêm những điểm đáng lưu ý mà tôi chưa nhận ra của mô hình từ đó mở ra cho tôi một bức tranh tổng quát hơn về các mô hình học máy.

Khi giai đoạn hiện thực kết thúc, công việc trở lên phức tạp hơn khi trình bày và viết luận văn. Bản thân tôi cảm thấy đây là giai đoạn khó khăn nhất trong quá trình học tập trước đây, việc hoàn thành được luận văn không thể không kể đến anh Võ Trọng Thư, bạn Nguyễn Quốc Bảo đã đóng góp ý kiến. Một lần nữa xin cảm ơn anh Thư và bạn Quốc Bảo dù bận rộn nhưng đã bỏ thời gian để  giúp bài luận văn được tốt hơn.

Và từ đáy lòng mình, tôi xin cảm ơn chị gái và mẹ. Hai người là điểm tựa tinh thần vững chắc cho tôi trong những lúc khó khăn nhất, yêu thương tôi vô điều kiện và ủng hộ những quyết định của tôi.

Nhìn lại quá trình làm luận văn, tôi cảm thấy thật may mắn khi bản thân đang là một sinh viên đại học trên giảng đường được tiếp cận các nguồn lực tốt đến vậy để hoàn thành việc nghiên cứu và củng cố thêm nền tảng cho tương lai.